\begin{agradecimentos}

    Agradeço ao meu orientador, Hilmer Rodrigues Neri, e coorientador, Paulo Roberto Miranda Meirelles, pela confiança, pelo conhecimento transimitido durante o curso, as aulas e as interações no ambiente do LAPPIS, por me motivarem a ser um aluno melhor e pela convivencia. Agradeço também a todos meus amigos do LAPPIS, pela experiencia compartilhada durante todos os anos de projeto, por me motivarem a ser um profissional cada vez melhor e pelas risadas e momentos de descontração.

        Agradeço ao meu pai, Mario Luiz Beltrão, e minha mãe, Diva Luiza Caetano, pela paciência, motivação, carinho e por permitirem que eu cursasse este curso me apoiando de todas as formas possíveis, mesmo em momentos de dificuldade. Agradeço ao meu irmão, Matheus Caetano Beltrão, por me motivar, pelas risadas e por me ajudar a passar por momentos de dificuldade com alegria.

        Agradeço a Rayane Alves Ferreira por todas as alegrias e momentos que me proporciona, por suportar a distancia entre nós e estar ao meu lado momentos de estresse, desequilíbrio e tristeza, tornando assim meus dias mais belos e incríveis. A ela, todo meu amor.

        Agradeço também aos meus amigos Marcos Alexandre Torres, Rafael Fogaça, Pedro Henrique Martins Faria, Marcos Paulo, Rodrigo Alves, Idelmino Ramos Neto, Guilherme Aguiar da Silva, Layara Karla, Laís Paula Cenci, Caik Hott, Janini Hott, Valéria Cortes, Alexandre Artur, Marco Aurélio e Samara Anjos. A eles, toda a minha gratidão.
\end{agradecimentos}
