\chapter{Metodologia}
\label{met}
\section{Metodologia de Pesquisa}
\label{met:pes}

A utilização de experimentação é relativamente recente na área de Engenharia de Software. Um dos trabalhos seminais nessa área foi proposto por \citeonline{guidelines-2007}, e teve o objetivo de estabelecer um guia para se realizar revisões sistemáticas da literatura. Nesta monografia foram utilizados alguns elementos da estrutura do protocolo proposto por \citeonline{guidelines-2007} de forma a sistematizar a busca por estudos que orientassem esse trabalho. Um dos elementos previstos no protocolo, e que foi utilizado nesta monografia, é a composição de uma \textit{string} de busca em bases digitais, originalmente proposto na área de medicina, o PICO. \cite{citeulike:10757239} Trata-se de uma abstratação proposta para agrupar conjuntos de termos e auxiliar a composição da \textit{string} de busca a ser submetida às bases. Segundo a adaptação proposta, o PICO procura organizar:

\begin{itemize}
    \item \textit{Population} (População): A população que o estudo será aplicado, no contexto de engenharia de software pode ser: uma determinada função (Desenvolvedores, Gerentes, Usuários), categoria de engenheiro de software (Iniciante, Junior, Senior), uma área de aplicação, ou um setor da industria.
    \item \textit{Intervention} (Intervenção): É a metodologia, ferramenta, tecnologia ou procedimento aplicado no estudo.
    \item \textit{Comparison} (Comparação): É a metodologia, ferramenta, tecnologia ou procedimento com o qual a intervenção está sendo comparada.
    \item \textit{Outcome} (Resultado): Resultados da aplicação da intervenção na população.
\end{itemize}

Considerando os objetivos e as questões de pesquisa apresentadas, na introdutação desta monografia, a estrutura do PICO para este trabalho foi assim definida:

\begin{itemize}
    \item \textbf{População:} Repositórios de software-livre.
    \item \textbf{Intervention (Intervenção):} Busca, mineração e análise de dados com utilização do algoritmo de \textit{Page Ranking} em \textit{issues} de repositórios de código.
    \item \textbf{Comparação:} Não se aplica a este estudo.
    \item \textbf{Resultado:} Determinar a eficiência da utilização de algumas das técnicas de \textit{Software Analytics} de forma a apoiar decisões de planejamento de \textit{release}.
\end{itemize}


De acordo com a estrutura do PICO, os termos que pertencem ao mesmo grupo/conjuntos são agrupados utilizando o operador \textbf{OR} e entre grupos/conjuntos, são agrupadas com o operador \textbf{AND}. Desta forma, a string de busca deste trabalho foi definida como:


\begin{center}
        \textit{(REPOSITORIES OR 'FREE SOFTWARE' OR 'OPEN SOURCE') AND ('DATA ANALYTICS' OR 'SOFTWARE ANALYTICS' OR 'DATA MINING' OR 'PAGE RANKING') AND (RELEASE OR 'RELEASE PLANNING' OR 'SOFTWARE RELEASE PLANNING')}
\end{center}

A base digital escolhida foi a Scopus. A \textit{string} foi aplicada e os principais artigos que norteaream esta monografia foram recuperados do conjunto de resultados retornado.

Portanto, este primeiro trabalho de conclusão de curso é guiado por uma questão de pesquisa, além de se utilizar de alguns instrumentos do protocolo proposto por \citeonline{guidelines-2007}. Inicialmente será utilizado um projeto de software-livre como exemplo de uso, para explorar a viabilidade do uso das técnicas de mineração e análise sugeridas. 

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{met:tec}
Para a realização deste trabalho, foram escolhidas as ferramentas e serviços que serão utilizadas para a gerencia de atividades, repositórios de código e texto e desenvolvimento. As escolhas foram feitas com base na experiência de uso destas ferramentas.

\subsection{Git}
\label{met:tec:git}
Git é uma ferramenta de controle de versão gratuita e de código aberto criada por Linus Torvalds em 2005~\cite{chacon}. Neste trabalho o Git foi utilizado para controle de versão dos códigos utilizados na implementação do trabalho e deste texto.

\subsection{Github}
\label{met:tec:github}
O Github é um serviço que provê a utilização do Git em uma plataforma Web. Ele disponibiliza repositórios remotos para armazenamento de código, wikis e serviços de \textit{tracking} de issues~\cite{github}. Além disto, o Github ainda possui uma API para que permite alterar e consultar repositórios utilizando requisições HTTP.

\subsection{Gitlab}
\label{met:tec:gitlab}
O Gitlab, assim como o Github, é um serviço que provê a utilização do Git como uma plataforma Web. Ele também possui repositórios remotos para armazenamento de código, wikis, serviços de \textit{tracking de issues}. Porém diferentemente do Github, o Gitlab é um software livre licenciado sob a licença MIT~\cite{gitlab}.

\subsection{Python}
\label{met:tec:python}
Python é uma linguagem de programação dinâmica, interpretada, de alto nível e de  uso geral criada por Guido Van Rossum. Esta linguagem possui estruturas de dados de alto nível, é dinamicamente tipada e é muito atrativa para o desenvolvimento rápido de aplicações e scripts~\cite{python}. Neste trabalho, a linguagem Python foi utilizada para a criação de scripts e a execução do algoritmo de ranqueamento de páginas.


\section{Estudo de Caso}
\label{met:est}

Diversos fatores tornam a pesquisa empírica particularmente difícil na engenharia de software, e por este motivo trabalhos como  \cite{shaw} e \cite{empiricalSoftware} foram propostos para ajudar no desenvolvimento da pesquisa neste tópico. Um dos trabalhos mais importantes neste tópico foi proposto por \cite{empiricalSoftware}, e teve como objetivo propor uma estrutura baseada na tomada de decisões para a seleção de estratégias de pesquisa empíricas na engenharia de software.

A pesquisa empírica pode ser realizada de várias formas, e por isto pode ser um desafio saber quais métodos devem ser aplicados a cada caso. Este arcabouço de metodologias, como por exemplo, o estudo de caso, a pesquisa-ação e a \textit{design science research}, dão ao pesquisador diversas opções para trabalhar, funcionando como uma caixa de ferramentas, porém, a escolha certa da metodologia a ser aplicada em grande parte dos casos, não é uma tarefa trivial~\cite{empiricalSoftware}.

Nesta monografia foram utilizados alguns dos elementos propostos por~\cite{shaw} e~\cite{empiricalSoftware} para organizar e sistematizar o trabalho. A estrutura que serviu de apoio para esta primeira parte do trabalho foi um exemplo de uso, onde é utilizado um projeto de \textit{software} livre para a utilização do algoritmo proposto. Na segunda etapa deste trabalho este exemplo de uso deve ser evoluído para possuir a estrutura de um estudo de caso.

Um estudo de caso é uma investigação experimental que investiga um fenômeno contemporâneo dentro de seu contexto da vida real, em um estudo de caso, os limites entre o fenômeno e o contexto não estão claramente definidos. O fator motivador para a escolha deste método de pesquisa é que ele não requer controle sobre os eventos por parte do pesquisador~\cite{yin}.

O primeiro componente importante para a elaboração de um estudo de caso é a definição de uma questão de pesquisa, conforme definida na sessão~\ref{int:que}. O segundo componente necessário é uma proposição de estudo que deve ser feita com base na questão de pesquisa para que seja possível responde-la, no caso deste trabalho é como podemos relacionar a relevância das \textit{issues} de um projeto com as \textit{features}, de forma a apoiar decisões de planejamento de \textit{release}. O terceiro ponto do estudo de caso é a unidade de análise, ou seja a definição do 'caso', que, para este trabalho, é o SBP.

Os próximos componentes do estudo de caso estão relacionados a como os dados das proposições estão unidos e quais são critérios de interpretação das descobertas. Neste estudo, são relacionados dados da Wiki, dos \textit{milestones}, das \textit{issues} e dos comentários dos repositórios de código com a relevância das \textit{issues}, para isto é utilizado como parâmetro o ranque das \textit{issues} para determinar quais delassão mais importantes dentro do espaço amostral.

Desta forma, podemos definir os componentes do estudo de caso como os seguintes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Questão de Pesquisa:} Questão que baseia o estudo, definida em~\ref{int:que}.
    \item \textbf{Proposições:} Como a utilização de \textit{Software Analytics} pode ajudar nas
    nas tomadas de decisões de priorização de \textit{Release Planning}.
    \item \textbf{Unidade de Análise:} Neste trabalho, um caso é definido como um repositório
        de código cuja organização é feita dentro do repositório nas Wikis, \textit{milestones}
        e \textit{issues}.
\end{itemize}

\section{Considerações Finais do Capitulo}
Neste capitulo foram apresentadas as principais estruturas, técnicas e mecanismos de pesquisa utilizados para a elaboração desta monografia. Primeiramente foi apresentada a metodologia de pesquisa e a formulação de um \textit{string} de busca, posteriormente são apresentadas as principais ferramentas utilizadas para nesta primeira etapa do trabalho e, finalmente, é apresentada a estrutura atual do exemplo de uso e uma proposta de estrutura para a próxima etapa deste trabalho. No próximo capitulo é apresentado todo o referencial teórico a respeito de \textit{Software Analytics} e \textit{Page Ranking} que fundamentaram este trabalho e como a aplicação destas técnicas podem ajudar a responder as questões propostas e discutidas neste capitulo e na introdução.


